
\section{Ergebnisse}
\subsection{Bestimmung der Kleinsignalgrößen des Transistors}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/Eingangskennlinie.png}
		\caption{Hier ist die Eingangskennlinie aufgetragen. Die Linie wurde bei konstanter Spannung $U_\text{CE} = 5,52 \,\text{V}$ aufgenommen. Am Arbeitspunkt (gestrichelte Linie) bei $U_\text{BE} = 0,569\,\text{V} $ ist eine Tangente angetragen; diese hat eine Steigung von $\alpha_\text{ein} = 0,245 \,\frac{\text{mA}}{\text{V}}$.}
		\label{fig:Eingangskennlinie}
	\end{center} 
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/Ausgangskennlinie.png}
		\caption{Hier ist die Ausgangskennlinie aufgetragen. Die Linie wurde bei konstanter Spannung $U_\text{BE} = 0,569 \,\text{V}$ aufhenommen. Am Arbeitspunkt (gestrichelte Linie) bei $U_\text{CE} = 5,52\,\text{V} $ ist eine Tangente angetragen; diese hat eine Steigung von $\alpha_\text{aus} = 2,92 \times 10^{-3} \,\frac{\text{mA}}{\text{V}}$.}
		\label{fig:Ausgangskennlinie}
	\end{center} 
\end{figure}

Die gemessenen Ein- und Ausgangskennlinien sind in Abb. \ref{fig:Eingangskennlinie} und Abb. \ref{fig:Ausgangskennlinie} graphisch dargestellt. Am Arbeitspunkt wurde jeweils eine Tangente angetragen. \\

Aus der Eingangskennlinie kann der differentielle Widerstand $r_\text{BE}$ berechnet werden. Hierfür kann die Beziehung

\begin{equation*}
    r_\text{BE} = \frac{u_\text{BE}}{i_\text{B}}
\end{equation*}

benutzt werden, die aus Gleichung \ref{eq:Definition_rBE} abgeleitet wurde.
Da das Verhältnis der Kleinsignalgrößen gleich dem Differential der normalen Größen

\begin{equation*}
    \frac{i_\text{B}}{u_\text{BE}} = \frac{d I_\text{B}}{d U_\text{BE}}
\end{equation*}

ist, kann der differentielle Widerstand mit der Steigung der Tangente $\alpha_\text{ein}$ wie folgt bestimmt werden:

\begin{equation*}
    r_\text{BE} = \frac{1}{\alpha_\text{ein}}.
\end{equation*}

Es ergibt sich ein differentieller Widerstand von $r_\text{BE} = 4,075 \, \text{k}\Omega$.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/Temperaturbestimmung.png}
		\caption{Die Eingangskennlinie wurde nochmals halblogarithmisch aufgetragen. Die Steigung $\alpha_\text{Temp}$ der Regressionsgerade ist in der Abbildung angegeben.} 
		\label{fig:TemperaturbestimmungEingangskennlinie}
	\end{center} 
\end{figure}

Aus der Einganskennlinie kann zusätzlich noch die Arbeitstemperatur $T$ des Transistors bestimmt werden. Hierzu wurde die Eingangskennlinie nochmals halblogarithmisch aufgetragen, damit eine Regressionsgerade bestimmt werden kann (Abb. \ref{fig:TemperaturbestimmungEingangskennlinie}). 
Der Basisstrom ist proportional zum Exponential von $U_\text{BE}$ :

\begin{equation*}
    I_\text{B} \propto \exp\left(\frac{q U_\text{BE}}{k_\text{B} T}\right).
\end{equation*}

Da die Daten logarithmisch aufgetragen wurden, ergibt sich folgende Beziehung:

\begin{equation*}
    \log(I_\text{B}) = \log\left(A \cdot \exp\left(\frac{q U_\text{BE}}{k_\text{B} T}\right)\right),
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \log(I_\text{B}) = \log\left(A\right) + \log\left(e\right) \cdot \frac{q U_\text{BE}}{k_\text{B} T},
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \frac{\partial \log(I_\text{B})}{\partial U_\text{BE}} = \alpha_\text{Temp} = \log\left(e\right) \cdot \frac{q}{k_\text{B} T}.
\end{equation*}

Es wurde der Logarithmus zur Basis 10 benutzt, $q = e$ ist die Elementarladung und $k_\text{B}$ die Boltzmann-Konstante. 
Die Arbeitstemperatur kann also mit der Steigung $\alpha_\text{Temp}$ der Regressionsgeraden bestimmt werden.
Es ergibt sich eine Arbeitstemperatur von $T = 36,4 \pm 2,9 \,^\circ$. Der Fehler entsteht durch die statistische Unsicherheit der linearen Regression. Diese pflanzt sich nach Gauß'scher Fehlerfortpflanzung mit

\begin{equation*}
    \Delta T = \sqrt{\Delta \alpha_\text{Temp} \cdot \frac{\partial T}{\partial \alpha_\text{Temp}}} = \frac{\Delta \alpha_\text{Temp} \log(e) q}{\alpha_\text{Temp}^2 k_B}
\end{equation*}

fort. \\

Als nächstes sollte die Steilheit $S$ für die drei Widerstände $R_C = 1 \,\text{k}\Omega, R_C = 5 \,\text{k}\Omega$ und $R_C = 1 \,\text{k}\Omega$ bestimmt werden. Die Steilheit kann mit Gleichung \ref{eq:Steilheit} berechnet werden. Da für alle Widerstände der selbe Kollektorstrom gemessen wurde, ergibt sich auch jeweils die selbe Steilheit. Die für die verschiedenen Widerstände gemessenen Spannungen $U_\text{BE}$ und $U_\text{CE}$ sowie der gemessene Strom $I_\text{C}$ sind in Tabelle \ref{tab:Steilheit}
eingetragen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        $R_\text{C}$ in k$\Omega$ & $U_\text{BE}$ in V & $U_\text{CE}$ in V & $I_\text{C}$ in mA & Steilheit in $\frac{\text{A}}{\text{V}}$ \\
        \hline
        10,00 & 0,569 & 2,65 & 0,577 & 0,0217 \\
        \hline
        5,00 & 0,569 & 5,52 & 0,577 & 0,0217 \\
        \hline
        0,99 & 0,569 & 7,83 & 0,578 & 0,0217 \\
    \end{tabular}
    \caption{gemessene Ströme und Spannungen und die daraus berechnete Steilheit für verschiedene Widerstände $R_\text{C}$.}
    \label{tab:Steilheit}
\end{table}

Die letzte fehlende Kleinsignalgröße, der differentielle Ausgangswiderstand $r_\text{CE}$, kann aus der Ausgangskennlinie bestimmt werden. Mit Gleichung \ref{eq:Definition_rBE} kommt man auf die Beziehung

\begin{equation*}
    r_\text{CE} = \frac{1}{\alpha_\text{aus}}.
\end{equation*}

Es ergibt sich ein Ausgangswiderstand von $r_\text{CE} = 342,5 \,\text{k}\Omega$.

\subsection{Verstärkung}

Für drei verschiedene Konfigurationen (mit Widerstand $R_\text{L}$, mit Kondensator $C_\text{E}$, mit Kondensator $C_\text{E}$ und Widerstand $R_\text{L}$) wurde jeweils das Verhältnis von Eingangs- zu Ausgangsamplitude für verschiedene Widerstände $R_C$ gemessen.
Dieses Verhältnis entspricht auch der Verstärkung $A$, die zusätzlich theoretisch anhand der verwendeten Widerstände gemessen werden kann.
Da im Versuchsaufbau eine Stromgegenkopplung verwendet wurde, kann für diese Berechnung die Beziehung

\begin{equation}
    A \approx - \frac{R_\text{C} || R_\text{L}}{R_\text{E}} = - \frac{\left(\frac{1}{R_\text{C}} + \frac{1}{R_\text{L}}\right)^{-1}}{R_\text{E}}
    \label{eq:AohneC}
\end{equation}

verwendet werden, dabei wurde angenommen, dass die Kleinsignalverstärkung $\beta$ sehr groß ist. Um für Kleinsignale eine höhere Spannungsverstärkung zu erhalten kann der Widerstand $R_\text{E}$ allerdings für hohe Frequenzen mit dem Kondensator $C_\text{E}$ kurzgeschlossen werden. Für diese Fälle muss die Gleichung

\begin{equation}
    A = - S \cdot \left( R_\text{C} || r_\text{CE} || R_\text{L} \right)= - S \cdot \left(\frac{1}{R_\text{C}} + \frac{1}{r_\text{CE}} + \frac{1}{R_\text{L}} \right)^{-1}
    \label{eq:AmitC}
\end{equation}

benutzt werden. Im folgenden ist nur der Betrag der Verstärkung $|A|$ von Interesse. \\
Nach diesen Überlegungen muss für die Konfiguration ohne den Kondensator Gleichung \ref{eq:AohneC} und für die Konfigurationen mit Kondesator Gleichung \ref{eq:AmitC} verwendet werden. Die gemessenen sowie die theoretisch berechneten Verstärkungen sind in Abb. \ref{fig:VerstarkungC} - \ref{fig:VerstarkungRC} zu sehen.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/VerstarkungC}
		\caption{gemessene und theoretisch berechnete Verstärkung bei eingebautem Kondensator.} 
		\label{fig:VerstarkungC}
	\end{center} 
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/VerstarkungR}
		\caption{gemessene und theoretisch berechnete Verstärkung bei eingebautem Widerstand.} 
		\label{fig:VerstarkungR}
	\end{center} 
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm,height=10cm,keepaspectratio]{./bilder/VerstarkungRC}
		\caption{gemessene und theoretisch berechnete Verstärkung bei eingebautem Kondensator und Widerstand.} 
		\label{fig:VerstarkungRC}
	\end{center} 
\end{figure}

Insgesamt stimmen die theoretisch berechneten und die gemessenen Verstärkungen gut überein. Beim Aufbau mit Widerstand aber ohne Kondensator ist die größte Abweichung festzustellen, dies könnte an der verwendeten Näherung oder daran liegen, dass einer der verwendeten Widerstände leicht vom angegebenen Wert abwich.